@base  <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .
@prefix :  <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .
@prefix bibrm:  <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .
@prefix bibo:   <http://purl.org/ontology/bibo/> .
@prefix cc:     <http://creativecommons.org/ns#> .
@prefix dc:     <http://purl.org/dc/elements/1.1/> .
@prefix dct:    <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix doap:   <http://usefulinc.com/ns/doap#>.
@prefix foaf:   <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix owl:    <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf:    <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs:   <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix skos:   <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix vann:   <http://purl.org/vocab/vann/>.
@prefix xsd:    <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

<http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> a owl:Ontology;
  foaf:maker <http://aksw.org/NormanRadtke>, <http://aksw.org/AndreasNareike>, <http://aksw.org/NatanaelArndt>, <http://aksw.org/ThomasRiechert>, <http://aksw.org/Partner/LydiaUnterdoerfel>, <http://aksw.org/Partner/BjoernMuschall>, <http://aksw.org/Partner/LeanderSeige> ;
  doap:maintainer <http://aksw.org/NormanRadtke>;
  doap:homepage <http://aksw.org/Projects/ERM>;
  cc:attributionName "AKSW & Universitätsbibliothek Leipzig" ;
  vann:changes <https://github.com/ERM-HD/vocab.bibrm/commits/master/bibrm.ttl>;
  vann:preferredNamespacePrefix "bibrm";
  vann:preferredNamespaceUri "http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/";
  rdfs:label "Vocabulary for Library Electronic Resource Management";
  rdfs:isDefinedBy <> .

:Budget a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Budget"@de, "budget"@en .

:Contact a rdfs:Class ;
    rdfs:comment "A Person related with further Information, Links etc."@en, "Eine Person zu welcher weitere Kontaktinformationen, Verknüpfungen u.ä. gehören"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Kontakt"@de, "contact"@en .

:ContractItem a rdfs:Class ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Vertragsposition"@de, "contract item"@en .

:Database a :ERTypeValue .

:EISSN a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:domain :Journal ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "has E-ISSN"@en, "hat die E-ISSN"@de .

:Ebook a :ERTypeValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .

:EbookPackage a :ERTypeValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .

:Ejournal a :ERTypeValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .

:EjournalPackage a :ERTypeValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .

:License a rdfs:Class ;
    rdfs:comment "A class modeling rdf:type business contract between the library and one or more parties. This one contains the static properties of rdf:type contract."@en, "Ein Geschäftsvertrag zwischen der Bibliothek und weiteren Partnern. Dieser Vertragsteil beinhaltet die statischen Eigenschaften eines Vertrages."@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Vertrag-statisch"@de, "contract-static"@en .

:LicenseContract a rdfs:Class ;
    rdfs:comment "A class modeling rdf:type business contract between the library and one or more parties. This one contains the dynamic properties of rdf:type contract"@en, "Ein Geschäftsvertrag zwischen der Bibliothek und weiteren Partnern. Dieser Vertragsteil beinhaltet die sich regelmäßig ändernden Eigenschaften eines Vertrags."@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Vertrag-dynamisch"@de, "contract-dynamic"@en .

:LicensePackage a rdfs:Class ;
    rdfs:comment "A package containing items (e.g. e-journals, e-books) rdf:type library offers it's customers"@en, "Ein Paket beinhaltet elektronische Bücher oder Zeitschriften, welche eine Bibliothek ihren Nutzern anbietet"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "License Package"@en, "Paket"@de .

:Organization a rdfs:Class ;
    rdfs:comment "A class containing entities like publishers or license agents"@en, "Diese Klasse beinhaltet Institutionen wie Verlage oder Unternehmen für den Vertrieb bzw. die Lizenzierung von :BibliographicResources"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Organisation"@de, "Organization"@en .

:PISSN a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:domain :Journal ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "has P-ISSN"@en, "hat die P-ISSN"@de .

:annualPrice a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Jahrespreis"@de, "annual price"@en .

:archivingNote a rdf:Property ;
    rdfs:comment "Additional information related to archiving rights, product, and format"@en, "Informationen zur Verfügbarkeite der ER nach Vertragsende (Archivrecht, Format...)"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Verfügbarkeit nach Vertragsende"@de, "availability after termination"@en .

:autousers a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Eine oder mehrere Nutzergruppen, die für das lizensierte Produkt autorisiert sind."@de, "Groups of users that are authorized for the licensed product"@en ;
    rdfs:label "Authorized User Definition"@en, "Autorisierte Nutzer"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range :UserGroup .

:availableAt a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Ein Hinweis über welches Portal/Interface die Inhalte eines Paktes betrachtet werden können."@de, "Points to an interface that is usable with rdf:type license package"@en ;
    rdfs:domain :LicensePackage ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "available at"@en, "verfügbar bei"@de ;
    rdfs:range :Interface .

:campus a :LicenseTypeValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Campuslizenz"@de .

:campusWithoutVPN a :LicenseTypeValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Campuslizenz ohne VPN-Zugang"@de .

:chiefNegotiator a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Die Organisation, die einen Vertrag ausgehandelt hat"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Verhandlungsführer"@de, "chief negotiator"@en .

:concuser a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Die Anzahl der in den Lizenzbedingungen angegeben Parallelzugriffe"@de, "The licensed number of concurrent users for rdf:type resource"@en ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Parallelzugriffe"@de, "concurrent users"@en .

:consortium a :OrganizationTypeValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Konsortium"@de, "consortium"@en .

:contactNote a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Notiz zum Kontakt"@de, "contact note"@en .

:contractLink a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "A url that links to rdf:type digital version of the original contract document the licensee recieved from the licensor.", "Ein Link/URL, der auf die digitale Version das originalen Vertragsdokuments verweist, welches der Lizenznehmer von Lizenzgeber enthält."@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Link zum Vertrag"@de, "url to the contract"@en .

:costCenter a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "A cost center is part of an organization that does not produce direct profit and adds to the cost of running rdf:type company."@en, "Eine Kostenstelle ist der Ort der Kostenentstehung und der Leistungserbringung. Sie ist ein Kostenrechnungsobjekt mit der Aufgabe, die in einem Unternehmensteil, meist einer Abteilung, angefallenen Kosten zu sammeln."@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Kostenstelle"@de, "cost center"@en .

:coursepacke a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Das Recht eines Fakultätsmitgliedes lizensiertes Material in Zusammnenstellungen in elektronischer Form für Studentengruppen zu Anleitungszwecken zu verwenden."@de, "The right to use licensed materials in collections or compilations of materials assembled in an electronic format by faculty members for use by students in rdf:type class for purposes of instruction"@en ;
    rdfs:label "Course Pack Electronic"@en, "Reader elektronisch"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range :LicenseTerm .

:coursepackp a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Das Recht eines Fakultätsmitgliedes lizensiertes Material in Zusammnenstellungen in gedruckter Form für Studentengruppen zu Anleitungszwecken zu verwenden."@de, "The right to use licensed materials in collections or compilations of materials assembled in rdf:type print format by faculty members for use by students in rdf:type class for purposes of instruction."@en ;
    rdfs:label "Course Pack Print"@en, "Reader print"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range :LicenseTerm .

:coursereserveecopy a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Das Recht digitale Kopien des lizensierten Materials zu erstellen und sie in einem sicheren Netzwerk bereitzustellen."@de, "The right to make electronic copies of the licensed materials and store them on rdf:type secure network"@en ;
    rdfs:label "Course Reserve Electronic"@en, "Semesterapparat elektronisch"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range :LicenseTerm .

:coursereservep a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment " The right to make print copies of the licensed materials and place them in rdf:type controlled circulation area of the library for reserve reading in conjunction with specific courses of instruction"@en, "Das Recht digitale Kopien des lizensierten Materials zu erstellen und sie in einem sicheren Netzwerk bereitzustellen."@de, "Das Recht gedruckte Kopien des lizensierten Materials zu erstellen und sie in einem kontrollierten Bereich bereitzustellen." ;
    rdfs:label "Course Reserve Print"@en, "Semesterapparat print"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range :LicenseTerm .

:dataAvailability a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "(Meta-)Datenverfügbarkeit"@de, "(meta) data availability"@en .

:description a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "An account of the content of the resource. It may include pointers to other relevant objects (e.g., tables of contents). Source of definition: Dublin Core Metadata Initiative"@en, "Die Beschreibung des Inhalts der ER. Es können Links zu weiteren relevanten Dokumenten (z. B. Inhaltsverzeichnis) enthalten sein. Quelle der Definition: Dublin Core Metadata Initiative"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Beschreibung"@de, "description"@en .

:digitallycopy a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Das Recht des Lizenznehmers und autorisierter Nutzer, eine digitale Kopie zu erstellen."@de, "Das Recht eines autorisierten Nutzers von außerhalb Zugang zu elektronischen Produkten zu erlangen"@de, "The right of an authorized user to gain access to an Electronic Product from an offsite location"@en, "The right of the licensee and authorized users to download and digitally copy rdf:type reasonable portion of the licensed materials."@en ;
    rdfs:label "Digitally Copy "@en, "Kopie digital"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range :LicenseTerm .

:enterprise a :OrganizationTypeValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Unternehmen"@de .

:eralttitle a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "A variation in the title proper of the resource, including acronyms, parallel titles, titles in other languages, etc."@en, "Eine Variation des Haupttitels der Ressource, z.B. Akronyme, Paralleltitel usw."@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Alternativer Titel"@de, "alternate titel"@en .

:expectedPrice a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Der Preis, welcher im vorhergehenden Jahr für die Ressource eingeplant wurde"@de, "The price for the ER you have expected last year"@en ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Planpreis"@de, "expected price"@en .

:faculty a :LicenseTypeValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Fakultätslizenz (Class C Subnetz)"@de .

:field a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Das Prädikat ermöglicht die Angabe von Fachgebieten"@de, "The field predicate can be used to classify bibliographic items"@en ;
    rdfs:domain :BibItem ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Fachgebiet"@de, "field"@en .

:hasConsortium a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:label "beteiligtes Konsortium"@de, "has consortium"@en ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range foaf:Organization .

:hasContact a rdf:Property ;
    rdfs:comment "A local contact person of the licensee"@en, "Der verantwortliche Ansprechpartner auf Seiten des Lizenznehmers"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Ansprechpartner UBL"@de, "local person in charge"@en .

:hasERType a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:label "ER type"@en, "Produktart"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range :ERType .

:hasItem a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Links to items that are part of rdf:type license package or rdf:type license contract"@en ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "gültig für"@de, "has item"@en ;
    rdfs:range :ContractItem .

:hasLicenseTerms a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Die Lizenzbedingungen, die zum Vertrag gehören"@de, "The license (terms) assigned to the contract" ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "assigned license terms"@en, "zugehörige Lizenzbedingungen"@de .

:hasOrganizationType a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:label "Kategorie"@de, "organization type"@en ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range :OrganizationType .

:hasShibbolethNote a rdf:Property;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range :ShibbolethNote .

:illelectronic a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Das Recht lizensiertes Material in Form einer digitalen Kopie für die Fernleihe zur Verfügung zu stellen."@de, "The right to provide the licensed materials via interlibrary loan by way of electronic copies"@en ;
    rdfs:label "Fernleihe elektronisch"@de, "Interlibrary  Loan Electronic"@en ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range :LicenseTerm .

:illprintorfax a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Das Recht lizensiertes Material in Form einer Print- oder Faxkopie für die Fernleihe zur Verfügung zu stellen."@de, "The right to provide the licensed materials via interlibrary loan by way of print copies or facsimile transmission"@en ;
    rdfs:label "Fernleihe print / Fax"@de, "Interlibrary Loan Print or Fax"@en ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range :LicenseTerm .

:initialAcquisitionDate a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Das Datum, an welchem das Produkt zum ersten Mal erworben wurde", "The date on which the license was purchased by the licensee for the first time"@en ;
    rdfs:domain :LicenseContract ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Ersterwerbungsdatum"@de, "initial acquisition date"@en ;
    rdfs:range xsd:date .

:interfaceprovider a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Plattform"@de, "interface provider"@en .

:invoicePrice a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Rechnungspreis"@de, "invoice price"@en .

:isMember a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:label "is member of"@en, "ist Mitglied von"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range foaf:Organization .

:isRelatedTo a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .

:library a :OrganizationTypeValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Bibliothek"@de .

:licenseEndDate a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Das Datum, an welchem die Gültigkeit eines Lizenzvertrags endet"@en, "Das Datum, an welchem ein Lizenzvertrag endet"@en, "The date on which rdf:type license agreement loses it's effect"@en, "The date on which rdf:type license agreement terminates"@en ;
    rdfs:domain :LicenseContract ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Vertragsende"@de, "license end date"@en ;
    rdfs:range xsd:date .

:licenseStartDate a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Das Datum, an welchem ein Lizenzvertrag in Kraft tritt"@en, "The date on which rdf:type license agreement comes into effect"@en ;
    rdfs:domain :LicenseContract ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Vertragsbeginn"@de, "license start date"@en ;
    rdfs:range xsd:date .

:licenseType a owl:ObjectPropery ;
    rdfs:comment "Art der Lizenz, welche Zugang zur ER erlaubt"@de, "The kind of license that governs access to the product"@en ;
    rdfs:label "Lizenzart"@de, "license type"@en ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range :LicenseType .

:licensee a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Die Vertragspartei, die eine Lizenz erhält"@de, "The party of rdf:type contract receiving the lawfull object/license"@en ;
    rdfs:domain :LicenseContract ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Lizenznehmer"@de, "licensee"@en ;
    rdfs:range foaf:Organization .

:licensingNote a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Additional information regarding the license, the negotiation of the license, the product, etc."@en, "Zusätzliche Informationen, welche den Vertrag, die Lizenzverhandlungen, das Produkt etc. betreffen."@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Bemerkungen zum Vertrag"@de, "licensing note"@en .

:licensingagent a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "An organization (such as rdf:type subscription agent) or an individual that facilitates rdf:type licensing transaction on behalf of one or more parties"@de ;
    rdfs:label "Zahlungsempfänger"@de, "licensing agent"@en ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range foaf:Organization .

:licensor a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Die Vertragspartei, die eine Lizenz zur Verfügung stellt. Für uns wird hier immer der Verlag eingetragen. (s. weitere Felder: Konsortium, Zahlungsempfänger, Hersteller [Creator])"@de, "The party of rdf:type contract offering the lawfull object/license"@en ;
    rdfs:domain :LicenseContract ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Lizenzgeber"@de, "licensor"@en ;
    rdfs:range foaf:Organization .

:linkToBalance a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Link zum Über-/Fehlbetrag"@de, "link to balance"@en .

:linkToInvoice a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Link zur Rechnung"@de, "link to invoice"@en .

:localsystemnumber a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Die Nummer, die das lokale Bibliotheksmanagementsystem (z.B. Libero) für die Ressource vergibt"@de, "The record number that is assigned by rdf:type local library management system (LMS) to the bibliographic record for the resource"@en ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Nummer aus Lokalsystem"@de, "local system number"@en .

:name a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:subPropertyOf foaf:name .

:networkIndependent a :LicenseTypeValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "netzunabhängig"@de .

:no a :ExtendedBooleanValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Nein"@de .

:notApplicable a :LicenseTermValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "nicht zutreffend"@de .

:orgnote a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Notiz zur Organisation"@de, "organization note"@en .

:pcopy a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Das Recht des Lizenznehmers und autorisierter Nutzer, eine gedruckte Kopie zu erstellen."@de, "The right of the licensee and authorized users to print rdf:type portion of the licensed materials."@en ;
    rdfs:label "Kopie print"@de, "Print Copy "@en ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range :LicenseTerm .

:permittedExplicit a :LicenseTermValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "erlaubt (explizit)"@de .

:permittedInterpreted a :LicenseTermValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "erlaubt (Auslegung)"@de .

:price a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Der Anschaffungs-/Nutzungspreis, den die Bibliothek für eine Bibliographische Ressource bezahlt"@de, "The price rdf:type bibliographic resource costs the library to offer that item to their users"@en ;
    rdfs:domain :BibItem ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Preis"@de, "price"@en ;
    rdfs:range xsd:double .

:prohibitedExplicit a :LicenseTermValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "verboten (explizit)"@de .

:prohibitedInterpreted a :LicenseTermValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "verboten (Auslegung)"@de .

:remoteAccess a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Das Recht eines autorisierten Nutzers von außerhalb Zugang zu elektronischen Produkten zu erlangen "@de, "The right of an authorized user to gain access to an Electronic Product from an offsite location"@en ;
    rdfs:label "Remote Access"@de, "remote access"@en ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range :ExtendedBoolean .

:scholarlysharing a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Das Recht des Lizenznehmers und autorisierter Nutzer, eine gedruckte oder digitale Kopie für Dritte zum persönlichen, wissenschaftlichen, bildendem oder beruflichen Gebrauch zu erstellen."@de, "The right of authorized users and/or the licensee to transmit hard copy or an electronic copy of rdf:type portion of the licensed materials to rdf:type third party for personal, scholarly, educational, scientific or professional use"@en ;
    rdfs:label "Scholarly Sharing "@de, "Scholarly Sharing "@en ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range :LicenseTerm .

:shortname a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Kürzel"@de, "shortname"@en .

:silentUninterpreted a :LicenseTermValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "unerwähnt"@de .

:single a :LicenseTypeValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Einzelplatzlizenz"@de .

:staff a :UserGroupValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Mitarbeiter"@de .

:students a :UserGroupValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Studierende"@de .

:teachingHospitals a :UserGroupValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Lehrbeauftrage Lehrkrankenhäuser"@de .

:terminationAlert a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Das letztmögliche Datum, an welchem ein Vertrag/Abo gekündigt werden kann"@de, "The last possible date on which rdf:type contract/subscription can be terminated"@en ;
    rdfs:domain :LicenseContract ;
    rdfs:label "last possible termination date"@en, "letztmöglicher Kündigungstag"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range xsd:date .

:terminationDate a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Das Datum, an welchem ein Vertrag/Abo gekündigt wurde"@de, "The date on which rdf:type contract/subscription was terminated"@en ;
    rdfs:domain :LicenseContract ;
    rdfs:label "gekündigt am"@de, "termination date"@en ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:range xsd:date .

:terminationReason a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Der Grund für die Kündigung eines Vertrags"@de, "The reason rdf:type subscription was terminated"@en ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Kündigungsgrund"@de, "termination reason"@en .

:undetermined a :ExtendedBooleanValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "nicht festgelegt"@de .

:uniMember a :UserGroupValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Uni-Angehörige"@de .

:usagestatsnote a rdf:Property ;
    rdfs:comment "Information regarding usage statistics"@en, "Informationen zu Nutzungsstatistiken. Empfehlung: Angabe von Jahr, Reportform, Nutzungszahl und Link zur entsprechenden Tabelle"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Nutzungsstatistik"@de, "usage statistics"@en .

:walkIns a :UserGroupValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Walk-Ins"@de .

:yes a :ExtendedBooleanValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> ;
    rdfs:label "Ja"@de .

:Impossible a :ShibbolethNoteValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .

:Possible a :ShibbolethNoteValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .

:Implemented a :ShibbolethNoteValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .

:ERType owl:oneOf (
            :Database 
            :Ejournal 
            :EjournalPackage 
            :Ebook 
            :EbookPackage) ;
    rdfs:comment "A collection containing :Database :Ejournal :EjournalPackage :Ebook :EbookPackage"@en ;
    rdfs:comment "Eine Sammlung die :Database :Ejournal :EjournalPackage :Ebook :EbookPackage enthält"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .

:Database a :ERTypeValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .

:Ejournal a :ERTypeValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .

:EjournalPackage a :ERTypeValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .

:Ebook a :ERTypeValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .

:EbookPackage a :ERTypeValue ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .

:UserGroup owl:oneOf (
            :students
            :staff
            :uniMember
            :teachingHospitals
            :walkIns
          ) ;
    rdfs:comment "A collection containing :students :staff :uniMember :teachingHospitals :walkIns"@en ;
    rdfs:comment "Eine Sammlung die :students :staff :uniMember :teachingHospitals :walkIns enthält"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .

:LicenseTerm owl:oneOf (
            :silentUninterpreted
            :permittedExplicit
            :prohibitedExplicit
            :permittedInterpreted
            :prohibitedInterpreted
            :notApplicable
          ) ;
    rdfs:comment "A collection containing :silentUninterprete :permittedExplicit :prohibitedExplicit :permittedInterpreted :prohibitedInterpreted :notApplicable"@en ;
    rdfs:comment "Eine Sammlung die :silentUninterprete :permittedExplicit :prohibitedExplicit :permittedInterpreted :prohibitedInterpreted :notApplicable enthält"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .

:ExtendedBoolean owl:oneOf (
            :yes
            :no
            :undetermined
          ) ;
    rdfs:comment "A collection containing :yes :no :undetermined"@en ;
    rdfs:comment "Eine Sammlung die :yes :no :undetermined enthält"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .

:OrganizationType owl:oneOf (
            :library
            :consortium
            :enterprise
          ) ;
    rdfs:comment "A collection containing :library :consortium :enterprise"@en ;
    rdfs:comment "Eine Sammlung die :library :consortium :enterprisei enthält"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .


:ShibbolethNote owl:oneOf (
            :Impossible
            :Possible
            :Implemented
          ) ;
    rdfs:comment "A collection containing :Impossible :Possible :Implemented"@en ;
    rdfs:comment "Eine Sammlung die :Impossible :Possible :Implemented enthält"@de ;
    rdfs:isDefinedBy <http://vocab.ub.uni-leipzig.de/bibrm/> .

